[CTM_Building.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CTM_Building.jpg "fig:CTM_Building.jpg")
[CTM_Toi_San_Store_20150205.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CTM_Toi_San_Store_20150205.jpg "fig:CTM_Toi_San_Store_20150205.jpg")
[Macau_street_Rua_Do_Cunha_old_market.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Macau_street_Rua_Do_Cunha_old_market.JPG "fig:Macau_street_Rua_Do_Cunha_old_market.JPG")
[CTM_Phone_House.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CTM_Phone_House.jpg "fig:CTM_Phone_House.jpg")
**澳門電訊**（全稱**澳門電訊有限公司**，****，簡稱**CTM**)，是[澳門第一間提供](../Page/澳門.md "wikilink")[電話](../Page/電話.md "wikilink")[通訊服務的企業](../Page/通訊.md "wikilink")，於1981年10月成立。

一九八一年以前，澳門居民若想安裝一條電話線路往往要等上一段冗長的時間。即使想撥一個電話至香港，也必須由接線生接駁，而且要經過繁瑣的步驟才可完成。

當時的澳門政府已經意識到高效率及可靠的電訊服務對本澳的發展極為重要，並必須儘快開展。

為此，澳門政府便與已經被公認為世界電訊業翹楚之英國大東電報局簽訂了廿年的專營合約。合約內容包括於澳門設置並營運所有公共電訊服務。澳門電訊有限公司（簡稱澳門電訊）便於一九八一年十月成立；股東包括英國大東電報局、葡萄牙Marconi
公司 (期後被葡萄牙電訊集團收購)、中信泰富 (中信國際電訊於2010年受讓股份)、及澳門郵政，肩負起改善澳門電訊服務之使命。

澳門電訊一直穩守本地電訊業的領導地位，為全澳市民提供世界級的電訊服務，並肩負起發展本澳電訊基礎設施的重任。澳門電訊擁有穩固的財務基礎以及先進的科技優勢；同時，澳門電訊亦為本澳市民提供優質的電訊服務及產品，以及創造良好的就業機會，推動澳門的持續發展。

中信國際電訊於二零一三年六月獲得澳門特別行政區政府的批准，向英國大東電報局和葡萄牙電訊全數收購澳門電訊股份，正式成為澳門電訊的控股股東(99%)。現時，另一股東為澳門郵政儲金局(1%)。

隨著澳門電訊市場全面開放，為澳門的資訊科技通訊業發展帶來全新氣象。中信國際電訊將透過引入先進技術，提升澳門社會的科技內涵，並透過業務發展創造更多就業機會，以促進澳門人力資源多元化發展。同時，中信國際電訊將以澳門電訊現有團隊為基礎，加強內部管理和技術培訓，提升團隊的整體素質，致力推動澳門電訊的持續健康發展。

## 簡史

澳門的電話通訊原屬[澳門郵電司轄下管理](../Page/澳門郵電司.md "wikilink")。直至1981年9月29日，[澳葡政府與](../Page/澳葡政府.md "wikilink")[大東電報局簽定](../Page/大東電報局.md "wikilink")20年的專營合約。澳門電訊於1981年10月成立後，便擔負改善澳門電訊服務的使命。澳門主權移交後屆滿的專營合約，得到澳門政府的批准續期10年，惟電訊市場如流動通訊服務已全面開放。

## 組成

澳門電訊有限公司是不同集團合資經營，分別為：

  - [中信國際電訊](../Page/中信國際電訊.md "wikilink")（股份佔99%）
  - [澳門政府](../Page/澳門政府.md "wikilink")（股份佔1%）

2010年2月12日[中信國際電訊斥資](../Page/中信國際電訊.md "wikilink")14億向[中信泰富購入其手持澳門電訊](../Page/中信泰富.md "wikilink")20%股權，再於2013年1月15日向[英國大東電報局與](../Page/英國大東電報局.md "wikilink")[葡萄牙電訊集團購入其持全部股權](../Page/葡萄牙電訊集團.md "wikilink")（大東電報局部分作價7.497億美元，葡萄牙電訊集團作價4.116億美元，按無債項和無額外現金計算），交易預計需時6-9個月，即[中信國際電訊擁有其](../Page/中信國際電訊.md "wikilink")99%股權，[澳門政府部分不變](../Page/澳門政府.md "wikilink")。

現時公司主席為英國大東電報局全資附屬子公司Sable Holding Limited，行政總裁由潘福禧先生擔任。

2013年1月13日中信國際電訊與[英國大東電報局](../Page/英國大東電報局.md "wikilink")（股份佔51%）和[葡萄牙電訊集團](../Page/葡萄牙電訊集團.md "wikilink")（股份佔28%）簽署協議，將斥資約90億元收購澳門電訊79%的權益。中信電訊原持股量為20%，收購完成後增至99%，餘下的1%由澳門郵政持有。同時與葡萄牙電信簽訂為期3年的合作協議。

## 軼事

澳門電訊與[思科攜手為澳門開創](../Page/思科.md "wikilink")[雲端運算新時代](../Page/雲端運算.md "wikilink")
(2011/11/28)

  -
    TechRitual - (2011年11月28日)
      - "雲端運算正在全球掀起一場資訊科技的劃時代革命。利用建基於寬頻網絡的雲端運算平台，企業客戶及普羅市民可享用更穩定、高度安全、可靠及更具成本效益的網絡及通訊服務。"

<!-- end list -->

  -
    [新華網](../Page/新華網.md "wikilink")\[1\] -
    澳門電訊將推動發展“[澳門教育雲](../Page/澳門教育雲.md "wikilink")”“[旅遊雲](../Page/旅遊雲.md "wikilink")”(2013/3/25)\[2\]

## 重大事故

2012年2月6日下午，由於澳門電訊於因其機站的IP核心網路發生故障而影響使用其網路客戶的通訊服務及澳門網際網路服務達6小時的事件。事件暴露了澳門電訊欠缺危機意識以及向當局的通報機制問題。澳門電信管理局局長陶永強形容這次網路故障事件是「澳門行動電話發展史以來較為嚴重的事件」；澳門電訊也就事件需向電信管理局繳交合共80萬澳門元罰款。\[1\]

2012年5月14日當地時間晚上，由於澳門電訊的「無線網路控制器」發生故障，影響使用其網路客戶的通訊服務超過「兩小時」。此事發生約98日之前，澳門電訊於同年2月6日曾發生「IP核心網路」的故障事件影響使用其網路客戶的通訊服務及澳門網際網路服務達「6小時」，該公司也被電信管理局罰款。兩起事件的發生使得澳門電訊備受議論。

2017年4月18日當地時間晚上7時35分，澳門電訊的網管中心檢測到有兩組互聯網機組出現異常狀況，導致部分客戶使用互聯網服務時受到影響，澳門電訊隨即啟動後備路由分流受影響的互聯網服務，有關服務於7點55分陸續恢復正常，但仍有個別互聯網用戶受到影響，經過工程人員調查發現，兩個機組在正常情況的高峰負載量約為25%，但突然出現負載流量接近100%超高負載的異常情況，系統供應商初步排除硬件及軟件出現故障。經過緊密搶修，全面服務於同日晚上11時40分全面恢愎正常。

## 參見

  - [澳門通訊](../Page/澳門通訊.md "wikilink")
  - [澳門電信管理局](../Page/澳門電信管理局.md "wikilink")

## 參考來源

[CTM
截至二零一五年十二月三十一日止年度業績公告](https://web.archive.org/web/20160424202656/http://citictel.com/upload/announcement/444078668944.pdf)

[CTM推電子錢包WiFi巴士服務](https://web.archive.org/web/20161013090153/http://www.macaodaily.com/html/2015-10/30/content_1040601.htm)

<references/>

## 外部連結

  - [澳門電訊有限公司](http://www.ctm.net/)
  - [極動感](http://www.cyberctm.com/)（澳門電訊旗下網站）

[category:中信集團](../Page/category:中信集團.md "wikilink")

[Category:澳門通信公司](../Category/澳門通信公司.md "wikilink")
[Category:行動電話運營商](../Category/行動電話運營商.md "wikilink")

1.  [新華網](http://www.news.cn/)
2.  [澳門電訊將推動發展“教育雲”“旅遊雲”](http://news.xinhuanet.com/gangao/2013-03/25/c_115152964.htm)